title: גינה אורגנית עם ערוגות פרמקלצ׳ר
slug: permaculture

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**גינה אורגנית עם ערוגות פרמקלצ׳ר** בנויה כחיקוי לאופן הגידול הטבעי. על ידי כך אין עוד צורך להשתמש בחומרי דישון והדברה כימיים. בדרך כלל הדגש הוא על גידול צמחים מקומיים, והעיצוב מתחשב ככל האפשר במיקום ביחס לשמש ולזרימת המים.

ערוגות פרמקלצ׳ר קטנות בדרך כלל, וכל מקורות הדישון שלהן, בעיקר הקומפוסט, נמצאים בקרבת מקום. המטרה היא לא לפגוע בסביבה, להסתמך על תהליכי הטבע וליצור גינה בריאה ומגוונת שמצריכה תחזוקה מעטה יחסית. במהלך בנייתה של ערוגת הפרמקלצ׳ר יוצרים תשתית הזנה טובה בקרקע על ידי הטמנת חומר אורגני שיתפרק עם הזמן ויספק הזנה לצמחים. השאיפה היא גם להמעיט בתיחוח הקרקע כדי להקטין את הפגיעה באורגניזמים השונים החיים בקרקע והמעשירים אותה (התיחוח חושף את הקרקע ומייבש אותה).

בגינות פרמקלצ׳ר מקובל להשתמש בערוגות מוגבהות בטכניקות שונות, כפי שנעשה בגינה הקהילתית במוזיאון הטבע. ערוגות מוגבהות תופסות שטח קטן יחסית, נוחות לגישה, מתנקזות היטב ואסתטיות.

ערוגות פרמקלצ׳ר נפוצות מאוד בגינות קהילתיות, בעיקר בסביבה עירונית המוגבלת בשטחי קרקע, כדי לנצל כל פיסת אדמה.

שתילה בערוגת פרמקלצ׳ר (על גבי הערוגה מפזרים חומר אורגני, במקרה זה קש. מטרת החומר האורגני היא להקטין את האידוי מהקרקע וגם להוסיף הזנה עם הזמן כאשר החומר מתפרק(:
[![ערוגה עם קש]({filename}/images/bejtit/permaculture-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/permaculture-1.jpg)

ערוגות בתהליך הכנה (את המים בין הערוגות מנצלים להשקיה פסיבית. התאמת השטח וניצולו הם חלק מהתכנון של ערוגות פרמקלצ׳ר):
[![דוגמה להשקיה פסיבית]({filename}/images/bejtit/permaculture-2.jpg)]({filename}/images/bejtit/permaculture-2.jpg)

ערוגות מוגבהות בגינה הקהילתית במוזיאון הטבע:
[![פרמקלצ׳ר בגינה הקהילתית]({filename}/images/bejtit/permaculture-3.jpg)]({filename}/images/bejtit/permaculture-3.jpg)

ערוגה שהוגבהה בעזרת עצי אורן מעובדים:
[![ערוגה מוגבהת]({filename}/images/bejtit/permaculture-4.jpg)]({filename}/images/bejtit/permaculture-4.jpg)
